\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\gm}{\gamma}

\begin{document}%
\task{Вопрос 12}{Восходящий анализ. Основа. Свертка, её эквивалентность обрезке левого куста.
Технология перенос-свертка. Произведение стека на \\непросмотренную часть входа. Местоположение
основы в стеке.}

\bigskip
\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ \s%
\olist {
    {Восходящий анализ}
    /{- метод построения синтаксического анализа, подразумевающий, что дерево
    вывода строится от листьев к корню, т.е. цепочка терминалов «сворачивается»
    в аксиому грамматики},
    %
    {Основа r-формы $t$}
    /{- ["$G = (\Sigma,\Gamma,P,S)$" - грамматика,
    "$S = \al_0 \thenn \al_1 \thenn ... \thenn \al_n = w$" - правосторонний
    вывод в грамматике $G$] цепочка $\beta$ такая, что:
    \fl {
        \exists\gm_1,\gm_2\in (\Sigma\cup\Gamma)^*,\:A\in\Gamma:
        \ \sys {
            \al_{k-1} = \gm_1 A \gm_2
            \\\al_{k} = \gm_1 \beta \gm_2
        },\ k \geqs 1
    }
    \mnext (Комментарий в пособии Замятина) Цепочка $\beta$ может входить в $\al_k$
    несколько раз. Строго говоря, основа – это цепочка $\beta$ вместе с ее
    местоположением в форме $\al_k$, т.е. основу надо задавать парой вида
    $(\beta, m)$, где $m = |\gm_1|$. Но поскольку местоположение основы в форме
    обычно ясно из контекста, нам удобнее говорить об основе как о цепочке.},
    %
    {Куст дерева $T$}
    /{- [$K$ - поддерево $T$] $K$, если оно имеет высоту 1 и для любого листа $x$
    этого поддерева выполнены условия:
    \mnext 1) $x$ и все его братья в $T$ являются листьями $T$;
    \\2) все братья $x$ в $T$ являются листьями $K$.},
    %
    {Свёртка}
    /{- ["$G = (\Sigma,\Gamma,P,S)$" - грамматика, "$w = \gm_0$" - цепочка, выводимая из
    аксиомы $S$, $\beta$ - одна из возможных основ цепочки $w$,
    "$A\then\beta$"$\in P$ - выбранное правило] действие, производимое в процессе
    восходящего анализа, во время которого согласно выбранному правилу вида
    "$A\then\beta$" основа ($\beta$) цепочки $w$ заменятеся на нетерминал "$A$".}
}

\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ \s

\olistm {
    {Об основах r-форм в однозначных грамматиках}
    /{Ввиду однозначности грамматики основа r-формы определяется
    единственным образом.
    \mnext Доказательство: не требуется по билету.},
    %
    {Замечание 3.1 о r-формах и кустах}
    /{На листьях самого левого куста стандартного поддерева слева направо
    написана основа r-формы, представленной этим поддеревом.
    \mnext Формулировка: Пусть правосторонний вывод
    "$S = \al_0 \thenn \al_1 \thenn ... \thenn \al_n = w$" в грамматике $G$
    представлен деревом вывода $T$, а $T_i$ и $T_{i+1}$ – стандартные поддеревья
    в $T$, представляющие формы $\al_i$ и $\al_{i+1}$. Тогда дерево
    $T_i$ получается из $T_{i+1}$ удалением всех листьев самого левого куста.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Принцип работы восходящего анализа (подробнее)}
    /{Восходящий анализ работает по следующей схеме. Предполагается, что
    терминальная цепочка $w=\gm_0$ выводима из аксиомы. Находится предполагаемая
    основа этой цепочки – некоторая цепочка $\beta$.
    \mnext
    - Если грамматика не содержит правила $A\then\beta$ ни для какого нетерминала $A$,
    то делается вывод о том, что цепочка $\gm_0$ невыводима.
    \mnext
    - Если правило указанного вида единственно, то производится свертка по этому правилу, т.е.
    основа цепочки $\gm_0$ заменяется символом $A$.
    \mnext
    - Если правил вида $A\then\beta$ несколько, то из них выбирается одно, после чего производится
    свертка. (Способ выбора правила предписывается конкретным методом анализа и,
    в частности, может предполагать возможность возврата в данную точку выбора.)
    \mnext
    Весь процесс повторяется для цепочки $\gm_1$, полученной из $\gm_0$ указанной
    сверткой, и т.д. Если некоторая цепочка $\gm_1$ равна аксиоме грамматики,
    то цепочка w выводима в грамматике и
    $S=\gm_n \thenn\gm_{n-1}\thenn ...\thenn\gm_0=w$ – ее правосторонний вывод.},
    %
    {Предложение 3.1 о положении основы в стеке}
    /{Если восходящий анализ цепочки производится при помощи стека, то верхний символ стека либо
    принадлежит основе текущей r-формы, либо находится слева от этой основы.
    \mnext Доказательство: Докажем этот факт индукцией по порядку сверток. База индукции
    выполняется: к моменту первой свертки основа полностью перенесена в стек и на вершине
    находится ее последний символ. Для доказательства шага индукции рассмотрим два
    последовательных шага в правом выводе терминальной цепочки. Нетерминал B, разворачиваемый
    на втором из этих шагов, либо был выведен из нетерминала A, развернутого на первом шаге,
    либо находился слева от него: \fl {
      [3.1]\quad S \thenn^* \al Aw   \thenn \al\beta Bvw \thenn \al\beta\gamma vw
      [3.2]\quad S \thenn^* \al BuAw \thenn \al Buvw     \thenn \al\beta uvw
    }
    \\Рассмотрим вывод (3.1). Основой последней r-формы является цепочка $\gamma$. По предположению
    индукции верхний символ стека принадлежит основе. По замечанию 3.2 при помощи переноса можно
    добиться того, чтобы в стеке была цепочка $\al\beta\gamma$, а необработанная часть входной
    цепочки была равна $vw$. После свертки в стеке будет  цепочка $\al\beta B$, и ее верхний
    символ принадлежит основе $\beta Bv$ очередной r-формы. Шаг индукции выполнен.
    \mnext В случае вывода (3.2) основа последней r-формы равна $\beta$, и при помощи переноса
    можно получить цепочку $\al\beta$ в стеке и цепочку $uvw$ на входе. После свертки наверху
    стека окажется символ $B$, который находится левее цепочки $v$, являющейся основой очередной
    r-формы. Шаг индукции снова выполнен. Предложение доказано.}
}

\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО \s%
\olistm {
    {О сути и назначении синтаксического анализа}
    /{Задача синтаксического анализа для грамматики $G$ состоит в том, чтобы по входной
    цепочке $w$ определить, принадлежит ли она $L(G)$. Если $w \in L(G)$, то необходимо
    найти вывод цепочки $w$ (обычно путем построения дерева вывода). Построение
    дерева вывода может идти двумя путями – от корня к листьям или от листьев к корню.
    Методы синтаксического анализа в связи с этим делятся на два больших класса:
    нисходящие («top-down») и восходящие («bottom-up»).},
    %
    {Пример определения основы по данным грамматике и r-форме}
    /{Грамматика: $G_{3,1} = \set{\ S \then aFSd \sep c,\ \ F \then Fb \sep b\ }$,
    \\Цепочка, являющаяся r-формой в грамматике $G_{3,1}$: $aFbcd$,
    \\Основа цепочки $aFbcd$: $Fb$.},
    %
    {Подробнее про кусты}
    /{В частности, любое нетривиальное дерево имеет хотя бы один
    куст. На рис. 3.1 изображено дерево и выделены все его кусты. Мы
    будем рассматривать кусты в деревьях вывода и их стандартных
    поддеревьях. Поскольку все узлы такого дерева линейно упорядочены (напомним,
    что мы называем этот порядок «порядком слева направо» и обозначаем знаком
    "$\triangleleft$"), можно считать, что все кусты дерева также линейно
    упорядочены слева направо порядком на корнях кустов.
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{12_1.png}
    \end{center}\phantom{0}}
}
\end{document}